+++
date = "2015-06-20T14:02:37+02:00"
title = "About"
hidden = true
menu = "main"
+++

### 개발자, 조영규

- [아주대학교](http://www.ajou.ac.kr) 소프트웨어학과
- [소프트웨어 마에스트로](http://www.swmaestro.kr) 5기 인증자
- [주식회사 스타셸](https://starshell.co) co-founder (CEO)
- 백엔드(서버) 및 웹 프론트앤드 개발자
- 개발 강의 및 멘토링 [이메일 보내기](mailto:capt.youngkyu@gmail.com)

---

### 블로그와 그 망할 성장

성장 그게 뭔가. 개발을 조금 더 잘하게 되는 것?, 더 가치있는 무언가를 만들어 내는 것?, 아니면 더 영향력있는 누군가를 많이 알게되는 것?. 아니면 아에 다른 것인가? 매해 고민해도 도저히 알 수가 없다. 내가 성장했을까, 아니면 아닐까? 대학교 성적표처럼 온갖 항목에 대해 내 성장 정도를 수치로 나타내주는 뭔가가 있으면 얼마나 좋을까? 에버노트의 노트 수, 포켓의 스크랩 수, 내 책꽂이의 책들 갯수, gitlab과 github의 코드 줄 수. 그 모든게 성장의 수치라 믿었던게 깨지면서 하루하루 더 지긋지긋하다. 지하철에 앉아있는 순간에도 뒤쳐지는 것 같고 잘 때조차 죄책감이 든다. "이렇게 자면, 회사는 어쩌고 네 커리어는 어쩌려고!"

성장이란 단어는 언제나 날 짓누른다. 뭔가 성과를 만들어 내지 못했다고 자책하게 한다. 영어공부부터 회사일까지. 나는 둘째치고, 내가 하는 짓거리들이 쓰레기였다 증명될때마다, 어쩌면 나와 함께한 사람들 모두 함께 성장하지 못했을까봐 불안했다. 그들의 성장따위가 그렇게 중요하겠냐 묻는다면, 나는 스타트업의 대표니까 그렇다고 대답해야겠다. 돈을 벌지 않았냐고? 벌었지만 성장이란 단어를 가져다 붙일 만큼 돈벌이가 성장하진 않았다. 내가 대표감인가? 대표라는 사람이 될 수준으로 성장했나?

내가 스티브 잡스쯤 되는 천재였다면 얼마나 좋을까. 그는 부족한게 없었을 것만 같다. 성장따위는 필요도 없었을 거고 타고날 때부터 천재였을지 모른다. 그렇게 생각하니 더 강박이 생겼다. 그저 영화 한편 보면서도, 책 하나 보면서도 온갖 다른 생각이 머리를 채웠다. 너무 느렸고, 너무 더뎠다. 더 빨리 진행되고 더 빨리 읽혀져야하는데, 그래야 더 성장할 수 있는데 하고 생각했다. 스티브 잡스처럼 타고나진 못했으니 성장이라도 해서 그의 발가락 정도는 되어야 했으니까.

그래서 언제나 영화는 싫었다. 방에 갇혀서 뭔가 보는데 나는 그걸 그저 영화로 볼 수가 없었다. 회사 생각, 개발 생각, 아니 온갖 생각이 머리를 덮쳤다. 빨리 나가서 이 영감을 전해야 했다. 하긴, 지금 생각하면 그게 딱히 쓸모있는 영감도 아니었다. 막상 그 영감으로 뭔가를 하면 언제나 쓰레기를 만들어냈다. 그럼에도 항상 머리가 아프고 집중이 되지 않았다. 스마트폰을 켜서 쓸모있는 아이디어 또는 명언 따위를 메모했고, 뭔가에 적용할 수 있을지 고민했다. 그래봤자 대단한게 나온 적도 없는데 그렇게 매사 심각했다.

내가 스타트업을 하는 동안, 나와 함께 예전에 공부하거나 학교를 다닌 사람들은 성장한 것처럼 보였다. 나는 고작 이 작은 스타트업 하나도 책임지지 못하는 경영자인데 다른 이들은 국내외 일류 회사와 대학에 입사 또는 입학하거나 자신이 창업한 스타트업을 대규모 투자를 유치하는 스타트업으로 키워냈다. 어쨋든 나는 그러지 못했다. 그게 창피했고 팀에 미안함으로 다가왔다.

난 부끄러웠는지도 모른다. 내가 아무도 안쓰거나 대단하지 않은 무언가를 출시하고 대중에게 선보이는게 두려웠는지 모른다. 그걸 내 성공한 친구들이 보는 것도. 그건 내가, 우리가 성장하지 않았다는 거니까. 우린 대회에서 언제나 스포트라이트를 받는 멋진 팀이었고, 난 언제나 상과 칭찬을 휩쓸었다. 놓치고 싶지 않았다. 내가 대단한 놈이고, 우리 팀이 대단한 작품을 출시할거란 기대를 져버리고 싶지 않았다. 린스타트업 책은 열심히 읽었지만, 몇몇 버그와 일부 완벽하지 않은 디자인을 가진 제품을 내 이름과 함께 출시하고 싶지 않았다. 대단하고 싶었고 놀라운거라 포장하고 싶었다. 고객보단 대회와 심사위원, 투자자에게 잘 보이고 싶었는지 모른다. 나와 일하는 팀원들에게 멋진 명분을 제시하고, 우리를 믿는 고객사들과 투자자들에게 멋진 미래를 그려주는게 내 일이라 착각해왔는지도 모른다. 그러면서 리스크를 보이지 않기 위해 모든걸 미뤘는지 모른다. 아니, 더 똑똑했으면 전략을 짰을텐데, 난 그저 연기를 택했나보다. 그러고보니 린스타트업대로라면 출시하고 학습하며 성장했어야하는데. 역시 난 머저리임에 틀림없다.

난 항상 남들보다 더 빨리 생각 할 줄 알았다. 약쟁이같은, 절대 공대생같지 않은 말빨도 있었다. 이 두갠 타고났다. 난 언제나 분석이랍시고 온갖 리스크들을 타고난 말빨로 팀에게 마치 엄청난 위험인양 쏟아냈다. 내 최고의 팀원들은 언제나 기술적으로 놀라운 리스크 회피책을 마련했다. 문젠 그러다보니 출시조차 해보지 못했다는거다. 내가 오바해서 말하지 않았다면, 그래서 팀이 가능한 빨리 모험을 했었다면 성공했을지 모른다. 별거 아닌 위험이었을지도 모르는데.

죄책감에 스트레스를 심하게 받을 때 마다 다 때려치고 싶지만, 내겐 나를 정말 아끼고 사랑하는, 내가 꼭 지켜야할 팀이 있다. 최소한 성장은 못했는지 어쨋는지 몰라도, 다른 이들은 평생에 한번 가질까 말까 한 엄청난 팀이 나와 함께 있다. 날 사랑해주고 나 또한 그들을 너무도 사랑한다. 어쩌면 나보다 더. 상호 조화로운 가족같은 회사가 피터 드러커 스타일은 아니었는지 모르지만, 내 스타일은 확실하다. 내가 선택한, 그리고 그들이 선택해 준 제 2의 가족, 주식회사 스타셸 얘기다.

난 팀을 지켜야만 한다. 도움이 된다면, 날 바꿔버려야 한다. 수단과 방법을 가리지 않고 조바심이나 되도안한 부끄러움이나 성장에 대한 집착을 내다 버려야 한다. 그래야 했다. 조금 늦었지만, 지금이라도 그래야한다. 이제 글로 쓰며 천천히 곱씹어보기로 했다. 또 공부할 때, 책을 읽을 때, 영화를 볼 때 등등 언제나 더 천천히 여유롭게 하기로 했다. 그리고 부끄러워 하지 않을 거다. 대단한 사람처럼 보이기보다 대단한 사람이 되겠다. 느리더라도 집착하지 않고. 마지막으로 회사 제품부터 내가 공부하고 생각하는 모든 것들을 공개하기로 했다. 나라는 놈이 어떤 사람인지부터 세상에 공개하는게 어쩌면 크게 도움이 될 거 같아서.

*그래서 블로그를 시작했다. 그 시작은 내 과오와 실패를 인정하는 이 글이다.*
